\chapter*{Agradecimientos} % No muestra la palabra Capitulo
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % Inclusion al indice
\markboth{AGRADECIMIENTOS}{AGRADECIMIENTOS}

Es muy difícil agradecer a todas las personas que influyen positivamente en la formación personal y profesional sin cometer olvidos u omisiones. Sin embargo considero que es peor ser desagradecido, por lo que a continuación va una lista de personas que influyeron en mi y en la realización de este trabajo.

En primer lugar quiero agradecer a mi Director, Gabriel Tolosa, por su constante guía en mi formación académica. Este trabajo no estaría terminado sin sus consejos y disposición permanente.

En segundo lugar un agradecimiento a todo el equipo del CIDETIC, en especial a Alejandro Iglesias y Francisco Tonin Monzón que siempre estuvieron dispuestos a colaborar con la construcción y mantenimiento del cluster Hadoop, atendiendo pedidos diversos derivados de mi trabajo.

También quiero agradecer a colegas y compañeros que estuvieron aconsejando y apoyando, en especial a Santiago Banchero, Esteban Rissola y Mauro Meloni.

Un agradecimiento especial a Yamila, quien en estos últimos meses fue un apoyo decisivo para que yo tuviera las ganas y fuerzas de sentarme a escribir este trabajo. Gracias por todas esas tardes de mate y paciencia.

El apoyo de mi familia me acompañó en mi formación académica y también en la construcción de mis valores éticos y humanos. Agradezco a mis padres Monica y Fredy como a mis hermanos por haber servido de guía. Además quiero mencionar a Nelly y Pilar, que ya no están acompañándome pero siempre están en mis recuerdos, y por ultimo a Ramiro, que llego a nuestras vidas hace poco con inocencia y alegría.